\documentclass[../main.tex]{subfiles}
\ifSubfilesClassLoaded{\setcounter{chapter}{4}}{}
\begin{document}

\chapter{Operasi Aritmatika dan Logika}

\begin{subcpmk}
  \item Sub-CPMK 3.1: Mengimplementasikan operasi aritmatika (ADD, SUB, MUL, DIV)
  \item Sub-CPMK 3.2: Menerapkan operasi logika (AND, OR, XOR, NOT, SHIFT)
  \item Sub-CPMK 2.1: Menulis program assembly sederhana dengan TASM syntax
\end{subcpmk}

% ============================================================
% MATERI POKOK
% ============================================================
\input{bab-05/section-5-1}
\input{bab-05/section-5-2}

% ============================================================
% AKTIVITAS PEMBELAJARAN
% ============================================================

\begin{aktivitas}
  \item \textbf{Arithmetic Calculator}: Buat kalkulator yang implementasikan semua operasi aritmatika dengan input dari user.
  
  \item \textbf{Flag Analysis}: Gunakan TASM debugger untuk mengamati perubahan flag setiap operasi aritmatika dan logika.
  
  \item \textbf{Bit Manipulation}: Implementasikan program untuk menghitung jumlah bit set (population count).
  
  \item \textbf{Shift Operations}: Buat program untuk konversi bilangan desimal ke biner menggunakan shift operations.
  
  \item \textbf{Logical Expression}: Implementasikan ekspresi logika kompleks dengan kombinasi AND, OR, XOR.
  
  \item \textbf{Performance Comparison}: Bandingkan kecepatan MUL vs shift untuk operasi perkalian dengan pangkat 2.
\end{aktivitas}

% ============================================================
% LATIHAN DAN REFLEKSI
% ============================================================

\begin{latihan}
  \item Jelaskan perbedaan antara MUL dan IMU! Kapan sebaiknya menggunakan masing-masing?
  
  \item Analisis flag yang berubah setelah operasi ADD AX, 7FFFh dengan AX = 0001h. Jelaskan mengapa overflow terjadi.
  
  \item Buat program yang:
  \begin{itemize}
    \item Menghitung kuadrat bilangan menggunakan MUL
    \item Menguji hasil positif/negatif dengan flag register
    \item Menampilkan hasil yang sesuai
  \end{itemize}
  
  \item Implementasikan fungsi untuk menghitung absolute value menggunakan operasi logika.
  
  \item Buat program untuk menghitung gcd dua bilangan menggunakan DIV dan SUB.
  
  \item Gunakan operasi shift untuk implementasi perkalian dan pembagian dengan pangkat 2.
  
  \item \textbf{Refleksi}: Operasi mana yang paling sulit dipahami (aritmatika vs logika)? Bagaimana Anda mengatasi kesulitan tersebut?
\end{latihan}

% ============================================================
% ASESMEN
% ============================================================

\begin{asesmen}
\textbf{Instrumen Penilaian untuk Sub-CPMK 3.1, 3.2, 2.1}

\textbf{A. Pilihan Ganda}

\begin{enumerate}
  \item Setelah operasi MUL dengan operand 8-bit, hasil disimpan di:
  \begin{enumerate}
    \item AX
    \item AL
    \item DX:AX
    \item AH
  \end{enumerate}
  
  \item Instruksi yang tidak mempengaruhi carry flag adalah:
  \begin{enumerate}
    \item ADD
    \item SUB
    \item AND
    \item INC
  \end{enumerate}
  
  \item Untuk membagi DX:AX dengan operand 16-bit, gunakan:
  \begin{enumerate}
    \item DIV
    \item IDIV
    \item MUL
    \item IMUL
  \end{enumerate}
  
  \item Shift yang preserve sign bit adalah:
  \begin{enumerate}
    \item SHL
    \item SHR
    \item SAL
    \item SAR
  \end{enumerate}
\end{enumerate}

\textbf{B. Essay}

\begin{enumerate}
  \item Jelaskan perbedaan antara logical shift dan arithmetic shift! Berikan contoh kasus penggunaan.
  
  \item Mengapa instruksi TEST digunakan instead of AND untuk testing bit?
\end{enumerate}

\textbf{C. Practical Challenge}

\begin{enumerate}
  \item Buat program scientific calculator:
  \begin{itemize}
    \item Implementasikan semua operasi aritmatika dasar
    \item Tambahkan operasi logika bitwise
    \item Implementasikan fungsi power of 2 dengan shift
    \item Validasi input dan handle overflow
    \item Tampilkan hasil dalam format desimal dan heksadesimal
  \end{itemize}
\end{enumerate}

\textbf{Rubrik Penilaian}: Lihat Lampiran A
\end{asesmen}

% ============================================================
% CHECKLIST KOMPETENSI
% ============================================================

\begin{checklist}
  \item Saya dapat mengimplementasikan operasi aritmatika (ADD, SUB, MUL, DIV)
  \item Saya dapat menganalisis flag register setelah operasi aritmatika
  \item Saya dapat menerapkan operasi logika (AND, OR, XOR, NOT)
  \item Saya dapat menggunakan operasi shift dan rotate
  \item Saya dapat menangani overflow dan underflow
  \item Saya dapat mengoptimasi operasi dengan shift operations
  \item Saya dapat menulis program assembly dengan operasi kombinasi
  \item Saya dapat menggunakan TASM debugger untuk analisis operasi
\end{checklist}

% ============================================================
% RANGKUMAN
% ============================================================

\begin{rangkuman}
Bab ini membahas operasi aritmatika dan logika dalam assembly language, termasuk implementasi, flag handling, dan optimasi.

\textbf{Poin Kunci:}
\begin{itemize}
  \item Operasi aritmatika meliputi ADD, SUB, MUL, DIV dengan aturan register spesifik
  \item Flag register penting untuk deteksi overflow, carry, zero, dan sign
  \item Operasi logika bitwise essential untuk bit manipulation
  \item Shift operations lebih efisien untuk perkalian/pembagian pangkat 2
  \item Pemahaman operand size dan register usage kunci untuk operasi yang benar
  \item TASM debugger membantu analisis operasi langkah per langkah
  \item Optimasi operasi meningkatkan kinerja program assembly
\end{itemize}

\textbf{Kata Kunci}: \textbf{\texttt{Aritmatika}}, \textbf{\texttt{Logika}}, \textbf{\texttt{ADD}}, \textbf{\texttt{SUB}}, \textbf{\texttt{MUL}}, \textbf{\texttt{DIV}}, \textbf{\texttt{AND}}, \textbf{\texttt{OR}}, \textbf{\texttt{XOR}}, \textbf{\texttt{SHIFT}}, \textbf{\texttt{Flag Register}}, \textbf{\texttt{TASM}}
\end{rangkuman}

\ifSubfilesClassLoaded{
  \renewcommand{\bibname}{Daftar Pustaka}
  \bibliographystyle{plain}
  \bibliography{../references}
}{}
\end{document}
