\documentclass[../main.tex]{subfiles}
\ifSubfilesClassLoaded{\setcounter{chapter}{8}}{}
\begin{document}

\chapter{Optimasi dan Debugging}

\begin{subcpmk}
  \item Mendukung CPMK-2 dan CPMK-4: Mengoptimasi kode assembly dan menggunakan TASM debugger untuk troubleshooting — Materi Minggu 15-16
  \item Sub-CPMK 2.1: Menulis program assembly sederhana dengan TASM syntax
\end{subcpmk}

% ============================================================
% MATERI POKOK
% ============================================================
\input{bab-09/section-9-1}
\input{bab-09/section-9-2}

\ifSubfilesClassLoaded{
  \renewcommand{\bibname}{Daftar Pustaka}
  \bibliographystyle{plain}
  \bibliography{../references}
}{}
\end{document}
\begin{verbatim}
; Slow version
MOV AX, 1
ADD AX, BX
ADD AX, CX
ADD AX, DX

; Optimized version
LEA AX, [BX+1]  ; If possible
ADD AX, CX
ADD AX, DX
\end{verbatim}

\subsection{Loop Optimization}
\begin{verbatim}
; Unoptimized loop
MOV CX, 100
loop_start:
; 5 instructions
DEC CX
JNZ loop_start

; Optimized loop
MOV CX, 25
loop_start:
; 20 instructions (unrolled)
DEC CX
JNZ loop_start
\end{verbatim}

\subsection{Memory Access Optimization}
\begin{verbatim}
; Slow - multiple memory accesses
MOV AX, [array]
ADD AX, [array+2]
ADD AX, [array+4]

; Optimized - single access with pointer
MOV SI, offset array
MOV AX, [SI]
ADD AX, [SI+2]
ADD AX, [SI+4]
\end{verbatim}

\section{TASM Debugger}

\subsection{Starting Debugger}
\begin{verbatim}
tasm program.asm
tlink program.obj
td program.exe
\end{verbatim}

\subsection{Debugger Commands}
\begin{itemize}
  \item \textbf{F7}: Trace into (step by step)
  \item \textbf{F8}: Step over (skip procedures)
  \item \textbf{F4}: Run to cursor
  \item \textbf{F9}: Run program
  \item \textbf{Alt+V}: View registers
  \item \textbf{Alt+M}: View memory
  \item \textbf{Alt+W}: Watch variables
\end{itemize}

\subsection{Breakpoints}
\begin{verbatim}
; Set breakpoint at label
; Press F2 at code line
; Or use Ctrl+B to set by address
\end{verbatim}

\section{Debugging Techniques}

\subsection{Register Analysis}
\begin{verbatim}
; Check register values
; Use Alt+V to view all registers
; Look for unexpected values
\end{verbatim}

\subsection{Memory Inspection}
\begin{verbatim}
; View memory content
; Use Alt+M to open memory window
; Enter address to examine
; Look for corruption
\end{verbatim}

\subsection{Step-by-Step Execution}
\begin{verbatim}
; Use F7 for detailed tracing
; Watch register changes
; Identify logic errors
\end{verbatim}

\section{Common Bugs and Solutions}

\subsection{Off-by-One Errors}
\begin{verbatim}
; Bug
MOV CX, array_size
loop_start:
MOV AL, [SI]    ; Access array[SI]
INC SI
DEC CX
JNZ loop_start    ; One extra iteration

; Fix
MOV CX, array_size
DEC CX           ; Adjust count
loop_start:
MOV AL, [SI]
INC SI
DEC CX
JNZ loop_start
\end{verbatim}

\subsection{Stack Corruption}
\begin{verbatim}
; Bug - unbalanced stack
PUSH AX
PUSH BX
; Missing POP for AX
POP BX
RET

; Fix - balanced stack
PUSH AX
PUSH BX
POP BX
POP AX
RET
\end{verbatim}

\subsection{Memory Alignment Issues}
\begin{verbatim}
; Bug - unaligned access
MOV AX, [odd_address]  ; Slow on some systems

; Fix - aligned access
MOV AX, [aligned_address]
\end{verbatim}

\section{Performance Measurement}

\subsection{Timing Analysis}
\begin{verbatim}
; Use BIOS timer for timing
MOV AH, 00h     ; Get system timer
INT 1Ah
MOV start_time, DX

; Code to measure
; ...

MOV AH, 00h
INT 1Ah
MOV end_time, DX

; Calculate difference
SUB end_time, start_time
\end{verbatim}

\subsection{Code Profiling}
\begin{itemize}
  \item Identifikasi hotspots
  \item Ukur execution time
  \item Prioritaskan optimasi
\end{itemize}

\section{Advanced Optimization}

\subsection{Lookup Tables}
\begin{verbatim}
; Instead of calculation
MOV AL, input
SHL AL, 1        ; Multiply by 2
MOV BX, offset table
XLAT               ; AL = [BX+AL]

table DB result0, result1, result2, ...
\end{verbatim}

\subsection{Bit Manipulation}
\begin{verbatim}
; Instead of division by 2
SHR AX, 1

; Instead of multiplication by 2
SHL AX, 1

; Instead of modulo power of 2
AND AX, 3        ; Modulo 8
\end{verbatim}

% ============================================================
% AKTIVITAS PEMBELAJARAN
% ============================================================

\begin{aktivitas}
  \item \textbf{Code Optimization}: Ambil program yang ada dan optimasi untuk kecepatan.
  
  \item \textbf{Debug Session}: Gunakan TASM debugger untuk menemukan bug dalam program yang disediakan.
  
  \item \textbf{Performance Analysis}: Ukur waktu eksekusi berbagai algoritma sorting.
  
  \item \textbf{Bug Hunt}: Cari dan perbaiki 5 common bugs dalam kode assembly.
  
  \item \textbf{Optimization Challenge}: Optimasi loop dengan berbagai teknik.
  
  \item \textbf{Memory Analysis}: Gunakan debugger untuk menganalisis penggunaan memori.
\end{aktivitas}

% ============================================================
% LATIHAN DAN REFLEKSI
% ============================================================

\begin{latihan}
  \item Jelaskan perbedaan antara trace into (F7) dan step over (F8)! Kapan sebaiknya menggunakan masing-masing?
  
  \item Optimasi program berikut:
  \begin{verbatim}
MOV CX, 1000
loop_start:
MOV AX, [array]
ADD AX, [array+2]
MOV [result], AX
ADD SI, 4
DEC CX
JNZ loop_start
  \end{verbatim}
  
  \item Debug program yang memiliki bug:
  \begin{itemize}
    \item Infinite loop
    \item Stack overflow
    \item Memory corruption
    \item Wrong calculation result
  \end{itemize}
  
  \item Implementasikan program untuk menghitung execution time fungsi.
  
  \item Buat lookup table untuk konversi ASCII ke EBCDIC.
  
  \item Optimasi bubble sort dengan berbagai teknik optimasi.
  
  \item \textbf{Refleksi}: Teknik debugging mana yang paling efektif untuk Anda? Bagaimana Anda mengembangkan debugging skills?
\end{latihan}

% ============================================================
% ASESMEN
% ============================================================

\begin{asesmen}
\textbf{Instrumen Penilaian untuk Sub-CPMK 7.1, 7.2, 2.1}

\textbf{A. Pilihan Ganda}

\begin{enumerate}
  \item Shortcut key untuk trace into di TASM debugger adalah:
  \begin{enumerate}
    \item F5
    \item F7
    \item F8
    \item F9
  \end{enumerate}
  
  \item Untuk mengoptimasi perkalian dengan 2, gunakan:
  \begin{enumerate}
    \item MUL
    \item ADD
    \item SHL
    \item SHR
  \end{enumerate}
  
  \item Teknik untuk mengurangi loop overhead adalah:
  \begin{enumerate}
    \item Loop unrolling
    \item Register caching
    \item Memory alignment
    \item Lookup table
  \end{enumerate}
  
  \item Untuk melihat register values di debugger adalah:
  \begin{enumerate}
    \item Alt+V
    \item Alt+M
    \item Alt+W
    \item Alt+B
  \end{enumerate}
\end{enumerate}

\textbf{B. Essay}

\begin{enumerate}
  \item Jelaskan strategi optimasi yang dapat diterapkan pada program assembly!
  
  \item Mengapa debugging lebih sulit di assembly dibandingkan high-level language?
\end{enumerate}

\textbf{C. Practical Challenge}

\begin{enumerate}
  \item Optimasi dan debug program sorting:
  \begin{itemize}
    \item Implementasikan 3 algoritma sorting (bubble, quick, merge)
    \item Ukur performance masing-masing
    \item Optimasi algoritma tercepat
    \item Debug semua bugs
    \item Dokumentasikan teknik optimasi yang digunakan
  \end{itemize}
\end{enumerate}

\textbf{Rubrik Penilaian}: Lihat Lampiran A
\end{asesmen}

% ============================================================
% CHECKLIST KOMPETENSI
% ============================================================

\begin{checklist}
  \item Saya dapat mengoptimasi kode assembly untuk performa
  \item Saya dapat menggunakan TASM debugger secara efektif
  \item Saya dapat mengidentifikasi dan memperbaiki common bugs
  \item Saya dapat menggunakan breakpoints dan watch variables
  \item Saya dapat menganalisis performance kode
  \item Saya dapat menerapkan teknik optimasi lanjutan
  \item Saya dapat melakukan step-by-step debugging
  \item Saya dapat mengukur execution time program
\end{checklist}

% ============================================================
% RANGKUMAN
% ============================================================

\begin{rangkuman}
Bab ini membahas teknik optimasi dan debugging untuk program assembly, termasuk penggunaan TASM debugger dan strategi performa.

\textbf{Poin Kunci:}
\begin{itemize}
  \item Optimasi meliputi register usage, instruction selection, dan loop efficiency
  \item TASM debugger menyediakan tools untuk debugging yang powerful
  \item Step-by-step execution membantu identifikasi logic errors
  \item Breakpoints memungkinkan analisis kode spesifik
  \item Common bugs meliputi off-by-one, stack corruption, memory issues
  \item Performance measurement penting untuk optimasi yang efektif
  \item Advanced optimization menggunakan lookup tables dan bit manipulation
  \item Debugging skills essential untuk assembly programming
\end{itemize}

\textbf{Kata Kunci}: \textbf{\texttt{Optimasi}}, \textbf{\texttt{Debugging}}, \textbf{\texttt{TASM Debugger}}, \textbf{\texttt{Performance}}, \textbf{\texttt{Breakpoint}}, \textbf{\texttt{Register Optimization}}, \textbf{\texttt{Loop Unrolling}}, \textbf{\texttt{Memory Alignment}}, \textbf{\texttt{Profiling}}
\end{rangkuman}

\ifSubfilesClassLoaded{
  \renewcommand{\bibname}{Daftar Pustaka}
  \bibliographystyle{plain}
  \bibliography{../references}
}{}
\end{document}
