\documentclass[../main.tex]{subfiles}
\ifSubfilesClassLoaded{\setcounter{chapter}{5}}{}
\begin{document}

\chapter{Struktur Kontrol dan Perulangan}

\begin{subcpmk}
  \item Mendukung CPMK-3 (operasi kontrol): Mengimplementasikan struktur kontrol (IF-THEN-ELSE, CASE) dan perulangan (FOR, WHILE, DO-WHILE) — Materi Minggu 9-10
  \item Sub-CPMK 2.1: Menulis program assembly sederhana dengan TASM syntax
\end{subcpmk}

% ============================================================
% MATERI POKOK
% ============================================================
\input{bab-06/section-6-1}
\input{bab-06/section-6-2}

% ============================================================
% AKTIVITAS PEMBELAJARAN
% ============================================================

\begin{aktivitas}
  \item \textbf{Conditional Logic}: Buat program yang mengimplementasikan grade calculation (A, B, C, D, E) dengan IF-THEN-ELSE.
  
  \item \textbf{Menu System}: Implementasikan menu-driven program dengan struktur CASE menggunakan jump table.
  
  \item \textbf{Loop Patterns}: Buat program yang mendemonstrasikan 4 jenis loop (FOR, WHILE, DO-WHILE, nested).
  
  \item \textbf{Flag Analysis}: Gunakan TASM debugger untuk mengamati flag register sebelum dan sesudah instruksi CMP.
  
  \item \textbf{Performance Comparison}: Bandingkan kecepatan LOOP vs DEC/JNZ untuk implementasi loop.
  
  \item \textbf{Complex Logic}: Implementasikan program sorting dengan nested loop dan conditional statements.
\end{aktivitas}

% ============================================================
% LATIHAN DAN REFLEKSI
% ============================================================

\begin{latihan}
  \item Jelaskan perbedaan antara instruksi JG dan JA! Kapan sebaiknya menggunakan masing-masing?
  
  \item Buat program untuk menentukan bilangan terbesar dari 3 bilangan menggunakan nested IF.
  
  \item Implementasikan program yang:
  \begin{itemize}
    \item Menerima input angka 1-7 dari user
    \item Menampilkan nama hari yang sesuai
    \item Menggunakan struktur CASE dengan jump table
    \item Handle input invalid
  \end{itemize}
  
  \item Buat program untuk menghitung faktorial menggunakan FOR loop.
  
  \item Implementasikan program untuk mencari bilangan prima dengan nested loop.
  
  \item Bandingkan implementasi WHILE vs DO-WHILE untuk kasus yang sama.
  
  \item \textbf{Refleksi}: Struktur kontrol mana yang paling sulit diimplementasikan dalam assembly? Bagaimana Anda mengatasi kesulitan tersebut?
\end{latihan}

% ============================================================
% ASESMEN
% ============================================================

\begin{asesmen}
\textbf{Instrumen Penilaian untuk Sub-CPMK 4.1, 4.2, 2.1}

\textbf{A. Pilihan Ganda}

\begin{enumerate}
  \item Instruksi yang digunakan untuk lompat jika carry flag set adalah:
  \begin{enumerate}
    \item JC
    \item JNC
    \item JZ
    \item JNZ
  \end{enumerate}
  
  \item Untuk implementasi FOR loop dengan counter, register yang paling cocok adalah:
  \begin{enumerate}
    \item AX
    \item BX
    \item CX
    \item DX
  \end{enumerate}
  
  \item Instruksi yang secara otomatis mendekrement counter dan melakukan jump adalah:
  \begin{enumerate}
    \item JMP
    \item DEC
    \item LOOP
    \item JNZ
  \end{enumerate}
  
  \item Jump yang cocok untuk unsigned comparison adalah:
  \begin{enumerate}
    \item JG
    \item JL
    \item JA
    \item JGE
  \end{enumerate}
\end{enumerate}

\textbf{B. Essay}

\begin{enumerate}
  \item Jelaskan perbedaan antara implementasi WHILE dan DO-WHILE dalam assembly language!
  
  \item Mengapa jump table lebih efisien untuk implementasi CASE dibandingkan dengan nested IF?
\end{enumerate}

\textbf{C. Practical Challenge}

\begin{enumerate}
  \item Buat program student grade system:
  \begin{itemize}
    \item Input nilai 0-100
    \item Konversi ke grade (A: 85-100, B: 70-84, C: 55-69, D: 40-54, E: 0-39)
    \item Tampilkan grade dan keterangan
    \item Handle input validation
    \item Gunakan struktur kontrol yang efisien
  \end{itemize}
\end{enumerate}

\textbf{Rubrik Penilaian}: Lihat Lampiran A
\end{asesmen}

% ============================================================
% CHECKLIST KOMPETENSI
% ============================================================

\begin{checklist}
  \item Saya dapat mengimplementasikan struktur IF-THEN-ELSE
  \item Saya dapat menggunakan jump instructions berdasarkan flag register
  \item Saya dapat mengimplementasikan struktur CASE dengan jump table
  \item Saya dapat membuat berbagai jenis loop (FOR, WHILE, DO-WHILE)
  \item Saya dapat menggunakan instruksi LOOP khusus
  \item Saya dapat mengimplementasikan nested loop
  \item Saya dapat memilih instruksi jump yang tepat untuk kasus tertentu
  \item Saya dapat menganalisis flag register untuk conditional logic
\end{checklist}

% ============================================================
% RANGKUMAN
% ============================================================

\begin{rangkuman}
Bab ini membahas struktur kontrol dan perulangan dalam assembly language, termasuk implementasi conditional statements dan berbagai jenis loop.

\textbf{Poin Kunci:}
\begin{itemize}
  \item Instruksi jump memungkinkan kontrol alur program berdasarkan kondisi
  \item Flag register (ZF, CF, SF, OF) menentukan kondisi jump
  \item IF-THEN-ELSE diimplementasikan dengan CMP dan conditional jump
  \item Struktur CASE lebih efisien dengan jump table
  \item Berbagai jenis loop dapat diimplementasikan dengan counter dan jump
  \item Instruksi LOOP khusus untuk implementasi loop yang efisien
  \item Nested loop memerlukan manajemen counter yang hati-hati
  \item Pemilihan instruksi jump mempengaruhi kinerja dan ukuran kode
\end{itemize}

\textbf{Kata Kunci}: \textbf{\texttt{Jump}}, \textbf{\texttt{Conditional}}, \textbf{\texttt{IF-THEN-ELSE}}, \textbf{\texttt{CASE}}, \textbf{\texttt{LOOP}}, \textbf{\texttt{Flag Register}}, \textbf{\texttt{CMP}}, \textbf{\texttt{TASM}}, \textbf{\texttt{Control Flow}}
\end{rangkuman}

\ifSubfilesClassLoaded{
  \renewcommand{\bibname}{Daftar Pustaka}
  \bibliographystyle{plain}
  \bibliography{../references}
}{}
\end{document}
